十號風球下的士應該加價嗎？

今日十號風球，令我回想起上一次8號風球時，乘搭的士的經驗。
雖然路段只是5分鐘，但當時的士司機要求100元的收費。當時心有不甘，但權衡輕重還是乘搭了唯一的交通工具。但的士司機可能也不好意思，多翻強調自己是「搵命搏」的，所以收費是應該如此雲雲。
我這裏不是要批評的士司機行為的醜惡，而是我很好奇為什麼的士司機會在多數司機都不出外工作的情況下賺錢？

因為我不是經濟學專業的人士，借這個問題請教能人異士。在此我借用魔鬼經濟學一書對經濟的定義： 人在利益（激勵）下的行為改變，作為框架思考一下。

首先，心理學的經典實驗告訴我們，當動物有獎勵時，多會加強重複行動（次數/程度）的可能性。
所以上一個風球有的士，下一個都可預見會有的士在風球下工作。因為對他們來說是有利可圖的。

其次，用「供需平衡」和「價格均衡」看，的士的加價行為是情勢發展下的自然結果。因為他們多是自顧人士，所有行動理應是自發性的活動。在沒有其他公共交通工具的情況下，他們作為「獨市生意」，有在市場上提升價格的權力。而這種價格提升，吸引了一班司機自願地外出冒險。
正如某些人強調：「你唔喜歡可以唔搭」。在自由市場經濟下的確如此。所以，單純在商言商，以這個邏輯是沒有錯的。

但是，從道德價值層面上，他們的行為令人不快，因為事實上一：他們犯了法， 二：在道德上是有襯火打劫的含義。

可是反過來想，假設嚴懲犯法司機，又會發生什麼事？沒有司機在街上做生意，很多人沒有選擇地行走（特別是偏遠地區）。

能夠在立法層面，雙方的利益都得到保障下，找到一個方案嗎？

諗咁多托七咩 覺得抵咪比 唔抵咪唔搭囉

你要車 佢要車
啱價咪上

屌你老母你好撚柒系痾哥好撚柒系煩

唔收呢d錢邊個出黎接你？

學術台都唔講得

居然有人撐dc9

點解唔應該 有啲10號冇insur 佢搵命搏
你覺得唔應該唔gur咪唔好坐

如果單純呢個邏輯咁簡單就好，但的士有「公共交通工具」呢個性質。

佢唔跟標收錢，同白牌車冇分別。

樓上班人麻煩睇清楚先，我冇講支唔支持，開放討論。最緊要有道理，咪當學下野囉。

照上車 去到目的地企硬跟錶收費, 收多就報警又得唔得

可以

修例畀佢加某個限度嘅車費咯
但係你真係覺得佢會跟住來收咩
佢地到時只會將法例上限個價
當做自己要私下加幾多嘅參考
天災人禍想啲廢佬同你講法例講道德？
佢地投胎去歐洲日本或者有機會嘅

無錯啦 如果大家覺得係價錢問題
咁求其一條友渣車出封兜客都可以
因為大家都係睇心情收錢

巴打提醒左我，的士係有牌，即係有公共交通工具的性質，唔可以完全用自由市場經濟果一套。如果是但開價，的確點解其他人唔做得。

Uber 等等在此邏輯下（的士可以自由加價），理應可以做。

討論完結

咁上道德上又講唔通, 因為上車果時協議左

ON9 LOGIC
的士要跟錶收費
係法律上定義左
你走黎講道德

法律上係冇錯, 不過欺騙的士司機既行為有問題

如果地鐵十號風球加到一百什至五百蚊程又得唔得
個答案係唔可以 大家都係有牌既公共交通工具 你可以唔開工 但開工就唔該守返規距 口叫打擊白牌車自己打風就可以襯火打劫？點講都唔通

法律上係唔應該
佢加價你咪唔好搭囉

而是我很好奇為什麼的士司機會在多數司機都不出外工作的情況下賺錢？

咁你咪搭啦 又要搭又要問

其實搭之前問清楚...貴咪唔搭囉,你呃我,我又呃你搵野搞咩

應該支持立例禁止的士打風期間載客，咁佢地又唔駛搵命搏，你地又唔駛嘈佢加價
（然後又有人屌的士司機做得工共交通工具應該服務市民 ）

揸正做既話,DC9唔會同你搏啦
政府根本知有呢個問題

但係有d人8/9/10號風球下返工真係要靠的士
一刀切落去,最終搞到醫護/消防呢d人士

加價好合理

的士司機係風球下加價好正常
問題係加幾多令到顧客同的士司機都覺得 加得合理
同埋你講乜嘢道德層面上面犯咗法.. 唔明你講乜
首先, 我唔覺得呢個行為係犯法啦.. 如果係犯法而家就唔會有的士司機加價
同埋, 依個係法律上嘅問題唔係道德上嘅問題

但唔跟標收費真係犯法喎

佢跟足嚟做到時一架的士都冇
你屋企如果有咩事唔好問點解冇消防教護嚟

你唔想討論夠可以過主，你批評得點解我唔問得？

有無的士同有無消防救護有咩關係？

事實上係犯法，詳情請參考運輸處。
如果佢本身冇爭議性，就唔會有咁多人吵。你睇兒登已經有好多罵戰post.

法律依啲野好死嘅啫, 衝紅燈夠一樣犯法, 每日咪一樣有好多人因為見冇車冇人而衝紅燈㗎
法律係由人訂立出嚟, 人為就一定有漏洞 你唔好話因為佢哋疏忽冇為呢啲8號10號波既緊急情況而合法化的士佬既加價既行為!?
所以我唔覺得的士佬係風球下加價好有問題, 人哋都要冒住的士被風球破壞或者自己受傷嘅風險載乘客, 背後嘅風險唔透過向乘客加價既話, 用乜嚟補償？

咁不如每逢打風所有白牌車都合法啦

支持加價

加囉,我都唔會搭

即係問支持自由放任經濟定政府干預

其實哩啲話題係有關倫理，公義
以往高登都會認真討論
而唔係一句傾黎託，就算

法律如果定出黎唔跟，咁點解需要法律？ 同埋的士加價，咁點解地鐵又唔跟住加價？因為法律唔比囉。而家係因為執法不善，先比班的士可以咁坐地起價

消防救護果d返工都係搭的士返
佢地都返唔到工 點救人

禁止的士
緊急服務可唔可以政府派車（交更前）接人返工

消防有人放工架下話
放工揸架車接咗人先返屋企得唔得
政府車有強化玻璃/電台 應該安全過的士

又要搭又要話貴

on9 搵地鐵同的士比 咁的士司機打風期間受左傷搵港鐵賠啊？

法律原來既意義係維持社會平衝，
而唔係要代表絕對權力

奈何香港人讀多幾年書就覺得法律等於一切，根本好多法律不合時宜，但政府怕麻煩唔會改

外國更多時候會隻眼開隻眼閉，
默許私了法律制裁唔到既犯人，或者唔會下下揸正黎做

兩個都係公共交通工具，我打風返工，一係搭港鐵，一係搭的士，點解唔可以比較？

兩版加埋都無10個留言係認真討論
得樓主一個帶返去討論方向但係無人理佢

討論時絕對不能夠避免的士係公共交通工具的性質。
的士係唯一有權力係呢種時間行駛既交通工具（我指作為做生意的運輸載客工具） 。所以用經濟學原則供需加價，係一個可以預期的事實， 但事實不等於有好處。問題係點解法律可以接受佢呢個時間做白牌車加價，而其他車，例如我有一架唔可以做呢？

所以造成左不完全的競爭，事實上有部份人係有需要用交通工具搭車返工，如紀律部隊/ 醫院/電力公司等等。所以又回歸返果個問題，香港的法律係咪造成左一部分人的利益同大眾利益衝突？

乜原來係交通工具就可以一齊比較，咁你會唔會一陣開post屌巴士同小巴打風唔開？

港鐵/中電/煤氣/巴士呢堆公共事務都係必須優先恢復既行業

如果全部都由政府安排，行政成本好高

私人公司度縮，都未必肯撥資料為左應該一年得幾次既颱風，變相的士有佢存在必要性

預左啦，兒登仔，打左咁大篇文章，重覆講2次都有人話我支持/反對的士佬...

以為開係學術台會有d 有文化少少既人出現，我真係太天真。

其實係唔同
“你要車 佢要車”，“咁叻唔好搭”
呢兩句係平日開天殺價/拒載既黑的都岩用

利申支持收貴D，始終好大風險

唔會呀，巴士小巴打風唔開咪唔開囉，但你開完坐地起價我就反對

巴打唔好灰心
不過高質討論post真係買少見少

加價=有車
唔加價=冇車
因為有車>冇車
所以支持加價

法律一定有不完善，我同意。但正正想借呢樣嘢，反思返，公共交通工具的權力，令價格得唔到充份反映。
而同樣地，巴士/地鐵等，點解唔會加價？又係一個值得想一想的問題。

性質相同時唔可以比較咁幾時先得
巴士唔開因為高身會反，同埋的士都有選擇唔開工，選擇開工既話加D價無可厚非，開價開到幾倍就變左趁火打劫

所以收費是應該如此雲雲。

打殘體用google translate轉正體？

人地事前講左，價唔岩咪唔好上lor

我覺得有規管地加價係ok
就算港鐵打風個時開車,搶修，成本風險都高

奇就奇在唔係自由主義經濟，係2者之間。

平日好天個時截的士你會唔會咁講先

咁膠紙賣80蚊就唔好咁多人屌啦

酒店房價比平時貴4倍都唔好屌

但都係D傻閪助長佢地

咩叫性質相同 一架係街街一架係地底行（咪同我講地鐵都有露天，打風係冇的）同埋的士司機係自僱，打風撞車要自己食。
講真打風最多咪打得果一日半日，你比佢賺到盡最多都係一兩轉車，可必一定要揸到正？
講到合法搶錢咁，係咁撚好賺你咪試下做囉

緊係唔會加價啦 巴士你想搭都冇得搭
同埋地鐵個情況同的士都唔同
的士係8號波take嘅risk同地鐵take嘅risk完全唔同
咁加價嘅情況緊係唔同
用番同一個logic
就可以解釋到點解就算8號波 短程的士加嘅價會小過長途的士

我咪話開貴D係正常囉，係幾倍太誇張
樓主就係有講呢個係公共交通工具
假設情況你急住去醫院探屋企人，條街無車，的士開你2000係咪又要上？
有規管地加價係ok

如果係有規定咁加，唔係的士佬亂講價，咁樣係未合理啲，有道德啲。

變左price competition absorb 番個deadweight loss
經濟學角度會支持既
但成功既社會都唔會係行自由放任
更何況講緊公共交通服務
贊成應該加價既話唔好怨點解樓價咁高買唔到樓

你啲乜撚野假設 人地都係開五舊你就吹二千

ok我就跟返你，如果你屋企人第時等你見最後一見記得唔好搭的士，搭地鐵好啦，一陣同人嘈就唔好啦

平日又收你$100，十號風球分分鐘成塊招牌飛落嚟又係收你$100？
我喺屋企放返日假唔好？

係可以set一個限制監管，但又會變相干預咗自由市場

第八個回覆已經答左你, Insurance。

我睇埋落去都唔知你喺度問乜

所以2者都有opportunity cost

如果係明買明賣就OK
如果有急事要搭車，你就會發現的士幾錢你都搭

講緊無規管麻，的士狗唔打風都開500架啦
打風見你去醫院開2000唔得?

你都傻傻地，認真傾就以為人地同你作對同你嘈交
每個reply我都有句支持加價架啦 身為公共交通工具部部唔同價?

我個point就係話法律而家唔夠完善呀嗎, 因為的士佬唔喺風球下加價就保障唔到佢哋冒險嘅成本, 所以我一直都支持佢哋係應該要加價, 問題係要加得合理, 唔好咁離譜, 一個升幅價格令顧客都可以接受!

至於你話地鐵點解唔喺風球下加價, 其實好簡單啫, 地鐵隔幾年都側側膊加價, 同時要推出啲所謂幾毫子回贈嘅優惠, 等啲顧客唔多覺, 況且地鐵每年盈利都億億聲, 對手(即係的士佬)一兩日風球下加價佢哋根本唔會care~

你覺得原本的士跳標係自由市場?

講真 唔搭可以行路
行路就澗下水 避下招牌大樹 比風吹到斜晒 成身濕晒咁去到目的地
唔想就比錢解決問題

琴晚一兩點掛左八號波 係tst 大量DC/UB
截左N架 由加300-500不等

初頭我300都接受唔到 後黎開始少車 就變到加500
勁多人係大馬路截車
一路call ub 一路截dc 都係一樣300-500
後黎有個ub哥哥頂爛市開我200 我諗都唔諗 要等5分鐘都 nur飯應

最尾要成三點先上到車

如果一開波加三舊上左車 早粒幾鐘番到屋企 同最尾橫風橫雨搵左粒幾鐘先平得一舊水 你地會點選擇？

利申： 見住好多人問完價就上車番屋企 覺得自己橫風橫雨仲堅持左一粒鐘好on9

跳標唔係，但背後一個司機嘅車租,油錢,按金全部都係

十號風球下所有公共交通工具應該加價

其實你真傻定假膠 題目都話打風其間，你又講「唔打風都開五百架啦」
跟本你一開始就仇的，仲有咩好討論，同埋我真係睇唔撚到你邊句有支持過加價

話冇問題果D, 咁駛撚要錶咩， 平日都傾掂價就上都得啦，你情我願， 唔啱價咪搭咁啊？

一個好例子，demand and supply. 如果緊急情況開放比所有願意冒險的人，無形之手會唔會更有效？

痴撚線，我每一個reply都一定留一句支持有規管加價，就係唔想有你D癲狗以為我仇的

你自己唔睇人地reply就覆唔該唔好再上forum阻人討論

自由市場, 地鐵巴士都應該加價

無規管就係咁既問題
身為公共交通工具部部唔同價
的士又要次次停低報價，乘客可能截得耐絕望幾貴都要番屋企

因為驅使的士佬繼續開工既動力係貪念，唔係單純價錢問題

如果為錢既話，就唔止咁少的士
好多的士佬怕死>貪念唔開工

貪念>怕死個班先會繼續開工
你要滿足既係的士佬既貪念而唔係數字上既問題，剩低肯開工個班都係貪心，自然開高價

怕死個班你加多錢比佢，佢都係唔會開

唔怕死個班反而因為少左錢唔開

立法目的係解決問題，你立左例反而令問題嚴重左，所以最後選擇默許呢種行為

消防個d真正搵命博又唔見你地走去包封利是俾人，香港人

所有野都有oc架啦 關咩事

其實我搶追左個post一兩粒鐘，你除左頭果句「的士加價係好正常，問題係加幾多」之後有邊一句係支持

其實我都追左個post一兩粒鐘，你除左頭果句「的士加價係好正常，問題係加幾多」之後有邊一句係支持

你自己開追故mode睇啦屌你老母，盲撚唔好上forum，唔好覆埋呢幾句垃圾阻人討論
我不嬲講緊加價應該，問題加幾多
身為公共交通工具要部部截報個價都唔同?

同埋討論緊冇啦啦就話人屋企人有事，究竟邊個以癲狗多啲？

公共交通工具理應係惡劣天氣停止服務

咁係惡劣天氣下出勤既的士佬仲適用呢個定義嗎？

打風搭得的士一定係急事架啦，去遊山玩水咩

你知唔知幾多人今日真係搭的士去睇浪？

意義上唔知，事實上係有，佢本身係權力也是義務。
冇理由彈出彈入都係佢。對其他想做呢行生意既人係咪唔公平？

你又有無諗過的士佬格硬開工車死人既問題

已經唔想應你 咁又點呀
為駁而駁，同加唔加價有咩關係呀

Uber la

停左服務啦，賤種uber

算撚數 袋好啦

八號以上的士佬出意外無保險賠架，行路啦撚樣

今日搭觀塘番沙田425 蚊

消防救護行路返工？

無車走，上一更會留低頂埋下一更

錯字多到
文盲都作得文咩

如果討論修唔修例
拎法律條文出來話一定要跟係冇意思
而係討論條文有冇需要改變
如果，我話如果
法律條文有問題或不合時宜
社會有聲音要修例
而反對修例原因係：而家法律唔係咁寫
你會唔會覺得有啲九唔搭八？

如果十號風球的士可以唔跟法例自由定價

所有私家車應該都可以收錢接載乘客

反正大家都係無保險

咁樣先係自由市場

人地搵命博
架車保險又唔包
唔加價一定冇人出黎渣
你慢慢等返屋企啦

即係打風的士加價, 你地又唔抵得

好啦如果你地要求唔可以加價因為犯法
咁你估打風仲有無的士比真係有需要既人? 的士佬都係搵命博, 而好多人寧願比錢都希望可以搭車走, 只係你唔願意.

價錢啱就上, 唔啱咪唔撚上自己行囉, 你而家少撚左忽肉咩, 香港人係咪一定要睇人無錢賺先安樂? on撚鳩鳩

香港政府不嬲都知有呢個問題, 但佢地知道我地係需要呢D打風都照出黎搵食既的士, 跟正價收根本無人會做.

明撚未呀香港人

試過黑雨搭冇跳錶我主動俾左50蚊司機

呢樣支持呀,只要8號風球或以上
白牌車都可以合法搵食

低質user

Block 柒哂d 低質user

佢本身唔跟標收錢都已經係犯法

你再立法又有咩用

同埋你諗下執法難唔難先

十號風球 得番佢同紅頂 獨市生意
鐘意幾錢就幾錢啦

屌你老母出面冇交通唔搵的士搵咩出去啊

今朝call到架+100原來已經好良心
不過都係冇搭到，情願射波

明明有GOGOVAN唔善用，係都要搭的士
10號風唔通有差人放蛇咩

最簡單的一個道理：水至清則無魚

$500一程車，我諗大把司機願意冒險做生意

到時市民又有車搭

何樂而不為？